\documentclass[mathserif]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman,german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{bbold}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{breqn}
\usepackage{floatrow}
\usetikzlibrary{shapes,shadows,arrows,decorations.markings}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,calc}
\usetheme{Szeged}
\usecolortheme{seagull}

\newcommand{\inftyint}{\int_{-\infty}^{\infty}}
\newcommand{\intR}{\int_{\mathbb{R}}}
\newcommand{\intRRR}{\int_{\mathbb{R}^3}}
\newcommand{\opd}[2][\vphantom{1}]{\!\operatorname{d}^{#1}\! #2\ }
\newcommand{\opdpath}{\opd{\mu(p)}}
\newcommand{\real}{\operatorname{Re}}
\newcommand{\imag}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\residue}{\operatorname{Res}}
\newcommand{\veps}{\varepsilon}
\newcommand{\vx}{\vec{x}}
\newcommand{\vp}{\vec{p}}
\newcommand{\vacuumt}{\langle 0 |}
\newcommand{\vacuum}{| 0 \rangle}
\newcommand{\Res}{\operatorname{Res}}
\newcommand{\inHS}{{}^{(3)}\!}
\newcommand{\VSthree}{\mu(\mathcal{S}^3)}

\title{\textbf{Das Problem der Zeit in der Quantengravitation}}
\author{\small {Teil 2: Quantengravitation und die Identifikation der Zeit -- Quantisierung, Verdeutlichung an einem Minisuperspace Modell, Interpretation und Ausblick}}
\institute{}
\date{\today}

\theoremstyle{definition}

\begin{document}
	\begin{frame}
		\titlepage
	\end{frame}

	\begin{frame}{Überblick}
		\tableofcontents
	\end{frame}

\section{Kanonische Quantisierung}
\subsection{Wiederholung am skalaren Feld}
	\begin{frame}{Wiederholung am skalaren Feld}
		Lagrangedichte für massives skalares Feld:
		\begin{align}
			\mathcal{L}=\frac{1}{2}(\partial_\mu\varphi \partial^\mu\varphi-m^2\varphi^2)
		\end{align}
		\pause
		\textbf{Kanonische Quantisierung:} Feldgrößen werden zu Operatoren\\
		\pause
		\textbf{Kommutatorrelationen:}
		\begin{align}
			&[\hat{\varphi}(\vec{x}), \hat{\varphi}(\vec{y})]=0=[\hat{\pi}(\vec{x}), \hat{\pi}(\vec{y})] \\
			&[\hat{\varphi}(\vec{x}), \hat{\pi}(\vec{y})]=i\delta(\vec{x}-\vec{y}).
		\end{align}
		Ableitungen werden zu Funktionalableitungen (z.B. Impulsoperator: wirkt auf Wellenfunktion im Ortsbild wie Ableitungsoperator)
	\end{frame}
\subsection{Quantisierung der Constraints:}
	\begin{frame}{Quantisierung der Constraints:}
		$h_ij$ und $\pi_{ij}$ in den Rang von Operatoren erhoben.
		\pause
		Die Constraints 
		\begin{align}
			&H_{\perp}:=16\pi G G_{ijkl}\pi^{ij}\pi^{kl}-\frac{1}{16\pi G}\sqrt{h}\inHS R=0 \label{equ:constraint1}\\
			&H^i:=-2\inHS\nabla_j\pi^{ij}=0 \label{equ:constraint2}
		\end{align}
		\pause
		\begin{center}
			Wenden Quantisierungsregeln an
		\end{center}
		\pause
		Für generalisierte Kommutator von Impulse \& Metrik:
		\begin{align}
			[h_{ij}(\vec{x}),\pi^{kl}(\vec{x}^{\,\prime})]=\delta^k_{(i}\delta^l_{j)}\delta(\vec{x}-\vec{x}^{\,\prime})
		\end{align}
		\pause
		Die Constrains wirken auf Wellenfunktionen:
		\begin{align}
			\hat{H}_\perp\Psi[h]&=0\\
			\hat{H}_i\Psi[h]&=0.
		\end{align}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		Für super-Hamilton constraint:
		\begin{align}
			\boxed{-16\pi G G_{ijkl}\frac{\delta^2\Psi[h]}{\delta h_{ij}\delta h_{kl}}-\frac{1}{16\pi G}\inHS R\Psi[h]=0}
		\end{align}
		\begin{center}
			\textbf{Wheeler-DeWitt Gleichung}
		\end{center}
		\pause
		Zentrales Objekt in der kanonischen Quantisierung der Raumzeit!
	\end{frame}
\section{Problem der Zeit}
	\begin{frame}
		In Wheeler-DeWitt Gleichung: keine explizite Zeit!
		In allen Feldtheorien gibt es jedoch bisher einen universellen Zeitparameter
		\pause
		\begin{center}Wirft neue Fragen auf:\end{center}
		\begin{itemize}
			\item Kann die Zeit zurückgewonnen werden?
			\item Wenn nein, ist eine Quantentheorie ohne Zeit mit diesen Mitteln sinnvoll modellierbar?
		\end{itemize}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		Verschiedene Ansätze möglich\footnotemark:
		\begin{itemize}
			\item Die Zeit muss vor der Quantisierung identifiziert werden.
			\pause
			\item Die Zeit muss nach der Quantisierung identifiziert werden.
			\pause
			\item Die Zeit ist keine allumfassendes Konzept in einer Theorie der Quantengravitation
				und tritt nur phänomenologisch auch
		\end{itemize}
		Alle Ansätze haben ihre eigenen Vor- und Nachteile.
		
		\footnotetext[1]{Siehe: Chris J. Isham ,,Canonical Quantum Gravity and the Problem of Time``, 1992}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Zeitidentifikation vor der Quantisierung:}
		\begin{itemize}
			\item Internal Schrödinger Interpretationen
			\item Matter clocks und Reference Fluide
			\item Unimodular Gravity (spezielles Reference Fluid)
		\end{itemize}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Zeitidentifikation nach der Quantisierung:}
		\begin{itemize}
			\item Dritte Quantisierung
			\item Klein-Gordon Interpretationen
		\end{itemize}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Zeitfreie Theorien:}
		\begin{itemize}
			\item Conditional Probability Interpretation
			\item Consistent Histories Interpretation
		\end{itemize}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Ausblick und abschließende Bemerkungen:}
		Fragen:
		\begin{itemize}
			\item Konzepte wie die Zeit gehen verloren oder müssen wieder neu ,,entdeckt`` werden.
			\item Mathematische Werkzeuge zur genaueren Untersuchung der Wheeler-DeWitt Gleichung fehlen.
			\item Weitere technische Probleme (Nicht-Renormierbarkeit, ...)
			\item etc.
		\end{itemize}
		\pause
		Ausblick:
		\begin{itemize}
			\item Kanonische Quantisierung führt wahrscheinlich nicht zum Ziel
			\item Alternative oder weiterführende Ansätze sind dringend erforderlich (Stringtheorie, Quantenschleifengravitation, etc.)
		\end{itemize}
	\end{frame}
\end{document}
